 %! TEX root = master.tex
\chapter{Haces vectoriales y gavillas}
\section{Funciones y secciones}

En casi cualquier curso elemental de c\'alculo se explora (al menos de manera informal) la dualidad existente entre una funci\'on y su gr\'afica; una forma de expresar esta dualidad formalmente es la siguiente:

Sean $X$ y $Y$ dos conjuntos y $p:X\times Y \rightarrow X$ la proyecci\'on can\'onica en el primer factor, entonces existe una biyecci\'on entre
$$Y^X=\{f:X\rightarrow Y\} \text{ y } \{g:X\rightarrow X\times Y | p\circ g=Id_X \}$$
donde la biyecci\'on est\'a dada por
$$f\mapsto \graf(f)$$
y $\graf(f):X\rightarrow X\times Y$ es tal que $\graf(f)(x)=(x,f(x))$.

Esta correspondencia sigue existiendo si $X$ y $Y$ son objetos con m\'as estructura y requerimos que $f$ y $g$ preserven esta estructura; por ejemplo, si son espacios topol\'ogicos y $f$ y $g$ son continuas.

El caso en el que estamos interesados es que $X$ sea una superfice de Riemann y que $Y$ sea el plano complejo $\mathbb{C}$:

\begin{proposicion} 
Sea $\mathcal{S}$ una superficie de Riemann, entonces hay una biyecci\'on entre 
$$\mathcal{O}(\mathcal{S})=\{f:\mathcal{S}\rightarrow \mathbb{C}\}$$
y $$\{g:\mathcal{S}\rightarrow \mathcal{S}\times \mathbb{C} | p\circ g=Id_{\mathcal{S}}\} $$
donde $p$ es la proyecci\'on sobre $\mathcal{S}$, $f$ es holomorfa y $g$ tiene coordenadas holomorfas i.e $g~=~(g_1,g_2)$ donde $g_i$ es holomorfa, a $g$ de esta forma se le llama una \emph{secci\'on de} $\mathcal{S}\times \mathbb{C}$.
 \end{proposicion} 

\section{El concepto de haz vectorial}

La utilidad de este punto de vista es que se puede generalizar reemplazando el objeto $\mathcal{S}\times \mathbb{C}$ y la proyecci\'on $p$, de tal forma que bajo esta dualidad se abarque no s\'olo a las funciones holomorfas sino tambi\'en a cantidades que localmente toman valores en los n\'umeros complejos, pero que globalmente no son funciones holomorfas. 

Ejemplos de estas cantidades son las $1$-formas y los campos vectoriales; adem\'as, el ejemplo de la diferencial cuadr\'atica en la esfera de Riemann nos muestra que, sea cu\'al sea la definici\'on de diferencial cuadr\'atica en una superficie de Riemann, \'esta no puede ser una funci\'on holomorfa definida globalmente .

La manera usual de proceder es definir una versi\'on \emph{torcida} del producto $\mathcal{S}\times \mathbb{C}$:

\begin{definicion} 
Sea $\mathcal{S}$ una superficie de Riemann. Un \emph{haz vectorial} (complejo) de dimensi\'on $n$ sobre $\mathcal{S}$ consta de la siguiente informaci\'on:

\begin{itemize} 
 \item Una transformaci\'on $\pi:E\rightarrow \mathcal{S}.$  
\item Una estructura de espacio vectorial complejo de dimensi\'on $n$ para cada $E_x:=\pi^{-1}(x).$
\item Para cada punto en $\mathcal{S}$ una vecindad abierta $\mathcal{U}$ y un homeomorfismo
 $$\phi:~\pi^{-1}(\mathcal{U})\rightarrow \mathcal{U}\times \mathbb{C}^n$$
 tal que para cada $x \in \mathcal{U}$ se tiene que
$$\phi_x := \phi|_{E_x} \rightarrow \{x\}\times \mathbb{C}^n$$
es un isomorfismo lineal.
 \end{itemize} 
A $E$ se le llama el espacio total del haz, a $\pi$ la proyecci\'on, a $\phi$ una carta de haz, y a $E_x$ la fibra sobre $x$. Usualmente nos referiremos al haz simplemente como $E$. Al igual que en el caso de superficies de Riemann, a una familia de cartas de haz $\mathcal{A}=\{\pi^{-1}(\mathcal{U}_\alpha)\xrightarrow{\phi_\alpha}\mathcal{U}_\alpha\times \mathbb{C}^n\}$ de tal forma que los abiertos $\mathcal{U}_\alpha$ cubren a $\mathcal{S}$ le llamaremos un \emph{atlas} para el haz $E$.
 \end{definicion} 


De manera totalmente an\'aloga al caso anterior definimos las secciones de un haz vectorial.

\begin{definicion} 
Sea $\pi:E\rightarrow \mathcal{S}$ un haz vectorial sobre $\mathcal{S}$, una \emph{secci\'on de $E$} es una funci\'on continua $s:\mathcal{S}\rightarrow E$ tal que $\pi\circ s = Id_{\mathcal{S}}$.
 \end{definicion} 

%\ptodo{
%\begin{ejemplo} 
%El haz trivial y las funciones continuas
 %\end{ejemplo} 
%}

Para poder hablar de secciones holomorfas, se requiere una estructura an\'aloga al atlas complejo sobre las superficies de Riemann, pero en este caso sobre el haz.

Como en la definici\'on de superficie de Riemann, dadas dos cartas de haz con intersecci\'on no vac\'ia, podemos hablar de las funciones de transici\'on:

\begin{definicion} 
Sea $E$ un haz vectorial sobre $\mathcal{S}$ y 
$$\phi:\pi^{-1}(\mathcal{U})\rightarrow \mathcal{U}\times \mathbb{C}^n,$$
 $$\psi:\pi^{-1}(\mathcal{V})\rightarrow \mathcal{V}\times \mathbb{C}^n$$
 dos cartas de haz tal que $\mathcal{U}\cap \mathcal{V}\neq \varnothing$.
Entonces la \emph{funci\'on de transici\'on} de las dos cartas est\'a dada por:
$$\tau_{\psi \phi}:\mathcal{U}\cap \mathcal{V} \rightarrow \Gl_n(\mathbb{C})$$
$$x\mapsto \psi_x \circ \phi_x^{-1}$$
 \end{definicion} 

En el caso de que el haz vectorial sea de dimensi\'on 1, las funciones de transici\'on del haz toman valores en $\Gl_1(\mathbb{C})=\mathbb{C}^*$, por lo que tiene sentido hablar de funciones de transici\'on holomorfas:

\begin{definicion} 
Un \emph{haz de l\'ineas holomorfo} (o haz holomorfo de dimensi\'on~$1$) sobre $\mathcal{S}$ es un haz vectorial de dimensi\'on $1$ $E$ sobre $\mathcal{S}$ junto con un atlas $\mathcal{A}$ de tal forma que las funciones de transici\'on $\tau_{\psi\phi}$ son holomorfas para cualesquiera dos cartas $\phi,\psi\in\mathcal{A}$.
 \end{definicion} 

\begin{definicion}
Sea $E$ un haz de l\'ineas holomorfo sobre $\mathcal{S}$ con atlas $\mathcal{A}$. Una \emph{secci\'on holomorfa} de $E$ es una secci\'on ${s:\mathcal{S}\rightarrow E}$ que cumple que $\phi\circ s:\mathcal{U}\rightarrow \mathcal{U}\times \mathbb{C}$ es una funci\'on holomorfa para cualquier carta $\phi\in \mathcal{A}$.
 \end{definicion}
\begin{observacion}
Al igual que en la definici\'on de funciones holomorfas sobre superficies de Riemann, en este caso, el hecho de que las funciones de transici\'on del haz sean holomorfas implica que no hay ambig\"uedad al decidir si una secci\'on es holomorfa o no.
 \end{observacion}

\begin{ejemplo} 
Retomemos el ejemplo que motiv\'o esta discusi\'on:

Sea $\mathcal{S}$ una superficie de Riemann. El \emph{haz de l\'ineas trivial} sobre $\mathcal{S}$  es el haz cuyo espacio total es $\mathcal{S}\times \mathbb{C}$, $\pi:\mathcal{S}\times \mathbb{C}\rightarrow \mathcal{S}$ es la proyecci\'on en el primer factor, y cuyo atlas es $\mathcal{A}=\{Id_{\mathcal{S}\times \mathbb{C}}\}$. Este haz lo denotaremos por $\trivial{S}$. 
En este momento deber\'ia ser claro que las secciones holomorfas de $\trivial{S}$ son exactamente la gr\'afica de funciones holomorfas sobre $\mathcal{S}$.
\end{ejemplo} 

Para el siguiente ejemplo necesitaremos algo de terminolog\'ia:

\begin{definicion}
Sea $\mathcal{S}$ una superficie lisa y $p\in\mathcal{S}$ cualquier punto de $\mathcal{S}$. Un \emph{vector tangente} a $\mathcal{S}$ en $p$ es una clase de equivalencia de curvas $\gamma:(-\varepsilon,\varepsilon)\rightarrow \mathcal{S}$ que satisfacen $\gamma(0)=p$ donde la relaci\'on de equivalencia identifica todas aquellas curvas que en alguna carta centrada en $p$ tengan el mismo vector tangente en $0$.

Al conjunto de vectores tangentes a $p$ le llamaremos el \emph{espacio tangente} a $\mathcal{S}$ en $p$ y lo denotaremos $T_p\mathcal{S}$.
 \end{definicion}

\begin{observacion}
No es dif\'icil convencerse de que cualquier carta $\phi$ alrededor de $p$ induce una biyecci\'on entre $T_p\mathcal{S}$ y el plano complejo $\mathbb{C}$:

Si $[\gamma]\in T_p\mathcal{S}$ es un vector tangente representado por una curva $\gamma$, entonces $D_0(\phi\circ\gamma)(1)$ es un n\'umero complejo que no depende del representante de $[\gamma]$.

Inversamente, si $w\in\mathbb{C}$, entonces la (clase de la) curva $t\mapsto \phi^{-1}(tw+\phi(p))$ es un vector tangente a $\mathcal{S}$ en $p$.

A la funci\'on $D_p\phi:T_p\mathcal{S}\rightarrow \mathbb{C}$ dada por $[\gamma]\mapsto D_0(\phi\circ\gamma)(1)$ le llamaremos la \emph{derivada} de $\phi$ en $p$.

Si $\phi$ y $\psi$ son dos cartas alrededor de $p$ entonces $D_p\psi\circ (D_p\phi)^{-1}=D_{\phi(p)}(\psi\circ\phi^{-1})$ que es la derivada usual de la funci\'on $\psi\circ\phi^{-1}$. Como la derivada de $\psi\circ\phi^{-1}$ es un isomorfismo $\mathbb{R}$-lineal, existe una \'unica estructura de espacio vectorial (real, de dimensi\'on $2$) sobre $T_p\mathcal{S}$ que hace que las funciones $D_p\phi$ sean isomorfismos. En lo sucesivo, cuando hablemos del espacio tangente asumiremos que ha sido dotado de dicha estructura de espacio vectorial.

En el caso de que la superficie sea de Riemann, como los cambios de coordenadas son funciones holomorfas y en particular tienen derivada $\mathbb{C}$-lineal, $T_p\mathcal{S}$ tiene una estructura de espacio vectorial complejo (de dimensi\'on $1$) bien definida.
 \end{observacion}

\begin{ejemplo} 
Sea $T\mathcal{S}:=\bigsqcup_p T_p\mathcal{S}$. Dotaremos a $T\mathcal{S}$ de una estructura de haz vectorial y en el caso de que $\mathcal{S}$ sea una superficie de Riemann, incluso de haz holomorfo.

Primero notemos que los elementos de $T\mathcal{S}$ los podemos pensar como parejas $(p,v)$ donde $p\in \mathcal{S}$ y $v\in T_p\mathcal{S}$, por lo que podemos definir $\pi:T\mathcal{S}\rightarrow \mathcal{S}$ como $\pi(p,v)=p$.

Sea $\phi:\mathcal{U}\rightarrow \mathbb{C}$ es una carta de $\mathcal{S}$. Por la observaci\'on anterior, para cada punto ${p\in \mathcal{U}}$, la carta $\phi$ induce una biyecci\'on entre $T_p\mathcal{S}$ y $\mathbb{C}$. Usando estas biyecciones, podemos construir una funci\'on $\hat\phi:\pi^{-1}(\mathcal{U})\rightarrow \mathcal{U}\times \mathbb{C}$ que fibra a fibra es un isomorfismo de espacios vectoriales. Si dotamos a $T\mathcal{S}$ de la topolog\'ia que hace que para cada carta $\phi$ de $\mathcal{S}$ la funci\'on $\hat\phi$ sea un homeomorfismo, entonces $T\mathcal{S}$ es un haz vectorial sobre $\mathcal{S}$ al que llamaremos el \emph{haz tangente} de $\mathcal{S}$.

Si $\phi$ y $\psi$ son dos cartas alrededor de $p$, entonces la funci\'on de transici\'on $\tau_{\psi\phi}$ est\'a dada por $q\mapsto D_{\phi(q)}(\psi\circ\phi^{-1})$ y en el caso de que $\mathcal{S}$ sea una superficie de Riemann esta funci\'on es holomorfa, por lo que el atlas $\mathcal{A}:=\{\hat\phi | \phi\text{ es carta de } \mathcal{S}\}$ dota a $T\mathcal{S}$ de una estructura de haz holomorfo.

A las secciones (holomorfas) de $T\mathcal{S}$ se les llama \emph{campos vectoriales (holomorfos)}.
 \end{ejemplo} 

\begin{proposicion}\label{prop:seccionHazTangente} 
Supongamos que $\mathcal{A}=\{\mathcal{U}_\alpha\xrightarrow{\phi_\alpha}\mathcal{V}_\alpha\}$ es el atlas de $\mathcal{S}$. Entonces, todo campo vectorial holomorfo $\mathscr{X}$ induce una familia de funciones holomorfas $\mathscr{X}_\alpha$ para cada carta de $\mathcal{A}$ que satisfacen:
\begin{itemize}
 \item $\mathscr{X}_\alpha:\mathcal{U}_\alpha\rightarrow \mathbb{C}$
\item $\mathscr{X}_\alpha=\mathscr{X}_\beta\tau_{\phi_\beta\phi_\alpha}^\prime$ en el dominio com\'un $\mathcal{U}_\alpha\cap\mathcal{U}_\beta$.
 \end{itemize}
Inversamente, toda familia de funciones holomorfas que satisfaga estas propiedades induce un campo vectorial holomorfo.

 \end{proposicion}
\begin{proof}
Las funciones $\mathscr{X}_\alpha$ son simplemente la <<representaci\'on>> de $\mathscr{X}$ en las cartas del haz tangente inducidas por las cartas de $\mathcal{A}$, es decir, definimos $\mathscr{X}_\alpha:=\hat\phi_\alpha\circ\mathscr{X}$. A partir de esto no es dif\'icil ver que se satisface la segunda propiedad.
\end{proof}
Es una pr\'actica com\'un escribir la representaci\'on en coordenadas de un campo vectorial como \( f(z)\frac{\partial}{\partial z}\) donde \( z\) es la coordenada local, \( f(z)\) es la funci\'on holomorfa que corresponde a la funci\'on \( \mathscr{X}\) de la proposici\'on anterior, y el s\'imbolo \( \frac{\partial}{\partial z}\) se puede interpretar como el campo constante \( \frac12\frac{\partial}{\partial x}-\frac i2\frac{\partial}{\partial y} \)\footnote{Los campos \( \frac\partial{\partial x}\) y \( \frac\partial{\partial y}\) son los campos constantes que corresponden a la base natural de \( \mathbb{R}^2\).}, o como un s\'imbolo para recordar la forma en que la expresi\'on local se transforma bajo cambio de coordenadas.
En esta notaci\'on, la identidad
$\mathscr{X}_\alpha=\mathscr{X}_\beta\tau_{\phi_\beta\phi_\alpha}^\prime$
toma la forma
\( f(w)\frac{\partial}{\partial w}= f(z(w)) \frac{\partial w}{\partial z}\frac\partial{\partial w}\)
que no es otra cosa que la regla de la cadena.

\begin{proposicion} Si $\omega$ es una $1$-forma holomorfa sobre $\mathcal{S}$, entonces para cada punto $p\in\mathcal{S}$ \'esta induce una morfismo $\mathbb{C}$-lineal $\omega_p :T_p\mathcal{S}\rightarrow \mathbb{C}$.
 \end{proposicion}
\begin{proof}
Si $\omega$ es una $1$-forma holomorfa, $p\in \mathcal{S}$ y $\phi$ es una carta alrededor de $p$ tal que $\omega_\phi=f(z)dz$ y \( v=\alpha\frac{\partial}{\partial z}\in T_p\mathcal{S}\), la cantidad \( f(\phi(p))\alpha\in \mathbb{C}\) es un n\'umero complejo bien definido pues en otra carta 
\begin{align*}
\omega_p:T_p\mathcal{S}&\longrightarrow \mathbb{C}\\
v&\mapsto f(\phi(p))D_p\phi(v).
\end{align*}
 \end{proof}



\begin{ejemplo} 
En este ejemplo construiremos un haz de l\'ineas holomorfo cuyas secciones estar\'an en correspondencia con las $1$-formas holomorfas sobre $\mathcal{S}$.

Inspirados por el hecho de que toda $1$-forma holomorfa induce un morfismo lineal $\omega_p : T_p\mathcal{S}\rightarrow \mathbb{C}$, que podemos pensar como un elemento de $T_p\mathcal{S}^*$, construiremos el haz buscado como aquel cuyas fibras son $T_p\mathcal{S}^*$.

Sea $E=\bigsqcup_p T_p\mathcal{S}^*$ y $\pi:E\rightarrow\mathcal{S}$ como en el caso del haz tangente. Recordemos que toda carta $\phi$ de $\mathcal{S}$ induce un isomorfismo $D_p\phi:T_p\mathcal{S}\rightarrow \mathbb{C}$ para todo punto $p\in \mathcal{U}$. Tomando el dual de este isomorfismo obtenemos un isomorfismo $D_p\phi^*:\mathbb{C}^*\rightarrow T_p\mathcal{S}^*$, por lo que $(D_p\phi^*)^{-1}$ es un isomorfismo entre $T_p\mathcal{S}^*$ y $\mathbb{C}$ donde hemos usado la identificaci\'on entre $\mathbb{C}^*$ y $\mathbb{C}$ asociada a la evaluaci\'on en $1$.

Al igual que en el ejemplo anterior, usando estos isomorfismos podemos construir biyecciones $\hat\phi^*:\pi^{-1}(\mathcal{U})\rightarrow\mathcal{U}\times\mathbb{C}$ y dotar a $E$ de la topolog\'ia que hace que dichas biyecciones sean homeomorfismos. Meidante este procedimiento, obtenemos un haz de l\'ineas holomorfo que denotaremos $T\mathcal{S}^*$ y que se conoce como el \emph{haz cotangente} (o tambi\'en el \emph{haz can\'onico}) de $\mathcal{S}$.

%Viendo la similitud entre la propiedad que satisfacen las $\mathscr{X}_\phi$ del ejemplo anterior con la condici\'on que define una $1$-forma, 
 \end{ejemplo} 

La proposici\'on anterior, en este caso, toma la forma:

\begin{proposicion} 
Toda secci\'on holomorfa $\omega$ de $T\mathcal{S}^*$ induce una familia de funciones holomorfas $\omega_\phi$ para cada carta $\phi$ de $\mathcal{S}$ que satisfacen:
\begin{itemize}
 \item $\omega_\phi$ es una funci\'on holomorfa sobre el dominio de $\phi$.
\item $\omega_\phi=\frac{\omega_\psi}{\tau_{\psi\phi}^\prime}$ en el dominio com\'un de $\phi$ y $\psi$.
 \end{itemize}
es decir, si consideramos las formas $\hat\omega_\phi=(\omega_\phi\circ\phi^{-1}) dz$, \'estas constituyen una $1$-forma holomorfa bien definida sobre todo $\mathcal{S}$.

 \end{proposicion}

\subsection{Operaciones en haces vectoriales}

Como puede observarse en el ejemplo del haz cotangente, siempre que se tenga un haz de l\'ineas holomorfo $E$, se puede construir el \emph{haz dual} $E^*$ de tal forma que $(E^*)_p=(E_p)^*$, es decir, las fibras del haz dual son el dual de las fibras del haz original.

Recordemos que la <<operaci\'on>> de tomar el espacio dual a un espacio vectorial es un \emph{funtor} de la categor\'ia de espacios vectoriales de dimensi\'on finita en s\'i misma, y m\'as a\'un, se restringe a un funtor de la categor\'ia de espacios de dimensi\'on $1$ en s\'i misma.

Existen otros tipos de <<operaciones>> (funtores) de la categor\'ia de espacios vectoriales en s\'i misma, algunos ejemplos son:
\begin{itemize}
 \item la suma directa de espacios vectoriales $\oplus$,
\item el producto tensorial $\otimes$,
\item el espacio de morfismos lineales $\Hom(-,-)$.
 \end{itemize}

De todos estos funtores, estaremos interesados en aquellos que se restrinjan apropiadamente a la subcategor\'ia de espacios de dimensi\'on $1$, es decir, no discutiremos el caso de la suma directa de espacios vectoriales.

A estas alturas es de esperarse que todos estos funtores tengan un an\'alogo en el caso de haces de l\'ineas holomorfos, por lo que a continuaci\'on detallaremos cu\'al es dicho an\'alogo. Para simplificar las construcciones y evitar la redundancia, definiremos \'unicamente el espacio total del haz como un conjunto y declararemos cu\'ales son las cartas del haz, por lo que siempre asumiremos que los haces han sido dotados de la topolog\'ia que hace que las cartas sean homeomorfismos.

\begin{definicion}
Sean $E$ y $F$ dos haces de l\'ineas sobre $\mathcal{S}$ con proyecciones $\pi_E$ y $\pi_F$ respectivamente. El \emph{producto tensorial} de $E$ y $F$ es el haz $E\otimes F$ que satisface $(E\otimes F)_p=E_p\otimes F_p$.

Si $\phi:\pi_E^{-1}(\mathcal{U})\rightarrow \mathcal{U}\times\mathbb{C}$ y $\psi:\pi_F^{-1}(\mathcal{V})\rightarrow \mathcal{V}\times\mathbb{C}$ son dos cartas de $E$ y $F$ respectivamente, tal que $\mathcal{U}\cap\mathcal{V}\neq \varnothing$, entonces la funci\'on:
$$\phi\otimes\psi:\pi^{-1}(\mathcal{U}\cap\mathcal{V})\rightarrow (\mathcal{U}\cap\mathcal{V}) \times \mathbb{C}$$
$$(p,v\otimes w)\mapsto (p, \phi(p,v)\psi(p,w))$$
es una carta de $E\otimes F$.

%Las funciones de transici\'on de $E\otimes F$ est\'an dadas por:
 \end{definicion}


\subsection{Isomorfismos de haces vectoriales y el grupo de Picard}

Como es usual, al definir nuevos objetos resulta importante definir tambi\'en los morfismos entre estos. 

\begin{definicion}
Sean $E$ y $F$ dos haces de l\'ineas sobre $\mathcal{S}$. Una funci\'on $f:E\rightarrow F$ es un \emph{morfismo de haces vectoriales} si $f$ es un morfismo lineal fibra a fibra y localmente est\'a representada por una funci\'on holomorfa. Esto quiere decir que el diagrama \begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.2]
\node (E) at (0,0) {$E$};
\node (F) at (1,0) {$F$};
\node (S) at (0.5,-1) {$\mathcal{S}$};
\draw[->] (E) -- node[below,left] {$\pi_E$} (S);
\draw[->] (F) -- node[below,right] {$\pi_F$} (S);
\draw[->] (E) -- node[above] {$f$} (F);
\end{tikzpicture}
\end{center}
conmuta, \ie $f(E_x)\subseteq F_x$, que $f|_{E_x}$ es lineal, y que si $\phi$ es una carta de $E$ y $\psi$ una de $F$, ambas alrededor de $x\in\mathcal{S}$, entonces la funci\'on
\begin{align*}
_\psi f_\phi : \mathcal{U} &\longrightarrow \mathbb{C}\\
p &\mapsto \pi_\mathbb{C}\circ\psi\circ\phi^{-1}(p,1)
\end{align*}
es holomorfa.\footnote{Aqu\'i $\mathcal{U}$ es el dominio com\'un de $\phi$ y $\psi$, y $\pi_\mathbb{C}:\mathcal{U}\times \mathbb{C}\rightarrow \mathbb{C}$ es la proyecci\'on en la segunda coordenada.}
Un morfismo de haces vectoriales $f$ es un \emph{isomorfismo} si $f|{E_x}$ es un isomorfismo lineal para todo $x\in\mathcal{S}$ o alternativamente, si existe otro morfismo de haces $g$ tal que $f\circ g=id_E$ y $g\circ f=id_E$.\end{definicion}


No es dif\'icil ver que los morfismos de haces entre $E$ y $F$ estan en correspondencia con las secciones holomorfas del haz $\Hom(E,F)\cong E^*\otimes F$. Bajo esta correspondencia, los isomorfismos corresponden a secciones holomorfas que no se anulan.

Supongamos que $E$ es una haz de l\'ineas con una secci\'on holomorfa que no se anula $\sigma$. Entonces la secci\'on $\sigma\otimes1$ del haz $E\otimes \trivial{S}\cong E\otimes \trivial{S}^*$ es una secci\'on no nula, que bajo la correspondencia antes mencionada, es equivalente a un isomorfismo entre $E$ y $\trivial{S}$, es decir, todo haz con una secci\'on no nula es isomorfo al haz trivial.

Una propiedad destacable de los haces de l\'ineas es que sus clases de isomorfismo forman un grupo abeliano bajo el producto tensorial:

\begin{proposicion} 
Sea $\pic(\mathcal{S})$ el conjunto de clases de isomorfismo de haces de l\'ineas sobre $\mathcal{S}$. Entonces $\pic(\mathcal{S})$  forma un grupo abeliano bajo el producto tensorial cuyo neutro es el haz trivial. A dicho grupo se le conoce como el \emph{grupo de Picard} de $\mathcal{S}$.
 \end{proposicion}
\begin{proof}
Si $E$ y $F$ son dos haces de l\'ineas, denotamos su clase de isomorfismo por $[E]$, $[F]$ y la clase de $E\otimes F$ por $[E][F]$. Por las propiedades usuales de los productos tensoriales, es claro que:
\begin{itemize}
\item $E\otimes F \cong F \otimes E$,
\item $E\otimes(F\otimes G)\cong (E\otimes F)\otimes G$ y
\item $E \otimes \trivial{S} \cong E$.
\end{itemize}
Estas propiedades inmediatamente implican que $\pic(\mathcal{S})$ es un monoide conmutativo.
Por otro lado, el morfismo identidad $1_E: E\rightarrow E$ induce una secci\'on holomorfa que no se anula del haz $\Hom(E,E)\cong E\otimes E^*$, por lo que este haz es trivial y $[E][E^*]=1$, es decir, $[E]^{-1}=[E^*]$.
\end{proof}

\section{La gavilla asociada a un haz vectorial}

Al igual que las funciones holomorfas y meromorfas, se puede hablar de secciones de haces vectoriales definidas sobre abiertos y, si $\mathcal{V}$ es un abierto contenido en otro abierto $\mathcal{U}$, entonces para cualquier haz vectorial, las secciones sobre $\mathcal{U}$ se pueden restringir a secciones sobre $\mathcal{V}$.

El contexto para hablar formalmente de estas propiedades es la teor\'ia de gavillas, de la cual tratamos algunos puntos importantes a continuaci\'on.


\begin{definicion} 
Una \emph{gavilla} de grupos abelianos (espacios vectoriales, \'algebras, etc.) sobre $\mathcal{S}$ es una funci\'on $\mathscr{G}$ que a cada abierto $\mathcal{U}$ de $\mathcal{S}$ le asigna un grupo abeliano $\mathscr{G}(\mathcal{U})$ (espacio vectorial, \'algebra \dots) junto con un morfismo de \emph{restricci\'on} $\cdot|_\mathcal{U}: \mathscr{G}(\mathcal{V})\rightarrow \mathscr{G}(\mathcal{U})$ para cada inclusi\'on $\mathcal{U}\subseteq \mathcal{V}$ de tal forma que, dados tres abiertos $\mathcal{U}\subseteq \mathcal{V}\subseteq \mathcal{W}$ y un elemento $s\in\mathscr{G}(\mathcal{W})$ entonces $(s|_\mathcal{V})|_\mathcal{U}=s|_\mathcal{U}$ y adem\'as $s|_\mathcal{W}=s$.\footnote{Hasta este punto, todas estas propiedades podr\'ian resumirse diciendo que $\mathscr{G}$ es un funtor contravariante de la categor\'ia de abiertos de $\mathcal{S}$ en la categor\'ia de grupos abelianos; estos objetos reciben el nombre de \emph{pregavillas}.} Adem\'as de esto requerimos que se satisfaga una propiedad adicional:
\begin{itemize}
\item (Axioma de localidad) Si $\mathscr{U}$ es una cubierta de un abierto $\mathcal{U}$ de $\mathcal{S}$ y $\{s_\mathcal{V}\}_{\mathcal{V}\in\mathscr{U}}$, $s_\mathcal{V}\in\mathscr{G}(\mathcal{V})$ es tal que $s_\mathcal{V}|_{\mathcal{V}\cap\mathcal{V}^\prime}=s_{\mathcal{V}^\prime}|_{\mathcal{V}\cap\mathcal{V}^\prime}$ entonces existe un \'unico $s\in \mathscr{G}(\mathcal{U})$ tal que $s|_\mathcal{V}=s_\mathcal{V}$.
\end{itemize}
El ejemplo siguiente clarificar\'a porqu\'e es usual llamar a los elementos de $\mathscr{G}(\mathcal{U})$ \emph{secciones} de $\mathscr{G}$ sobre $\mathcal{U}$.
 \end{definicion} 


\begin{ejemplo} 
Sea $E$ un haz de l\'ineas holomorfo sobre $\mathcal{S}$, construiremos una gavilla $\mathscr{E}$ asociada a $E$ de la siguiente forma:
 \begin{itemize}
 \item Los elementos de $\mathscr{E}(\mathcal{U})$ son las secciones holomorfas de $E$ sobre $\mathcal{U}$.
\item Si $\mathcal{U}\subseteq\mathcal{V}$ y $s\in\mathscr{E}(\mathcal{V})$ entonces definimos $s|_\mathcal{U}$ como la restricci\'on de $s$ a $\mathcal{U}$.
 \end{itemize}
\end{ejemplo} 

De manera totalmente an\'aloga, podemos construir las siguientes gavillas:
\begin{ejemplo} 
\begin{itemize}
\item La gavilla de funciones holomorfas $\mathscr{O}$.
\item La gavilla de funciones meromorfas $\mathscr{M}$.
%\item La gavilla
 \end{itemize}
 \end{ejemplo} 

\begin{definicion}
Sean $\mathscr{G}$ y $\mathscr{H}$ dos gavillas (de grupos, \'algebras, \dots) sobre $\mathcal{S}$. Un \emph{morfismo (de gavillas)} $\eta:\mathscr{G}\rightarrow\mathscr{H}$ es una colecci\'on de morfismos (de grupos, \'algebras, \dots) $\eta_\mathcal{U}:\mathscr{G}(\mathcal{U})\rightarrow\mathscr{H}(\mathcal{U})$ para cada abierto $\mathcal{U}$ de $\mathcal{S}$ de tal forma que si $\mathcal{U}\subseteq \mathcal{V}$ y $s\in\mathscr{G}(\mathcal{V})$ entonces $\eta(s|_\mathcal{U})=\eta(s)|_\mathcal{U}$.\footnote{De nuevo, la formulaci\'on categ\'orica de morfismo de gavillas es m\'as simple: un morfismo entre dos gavillas es una transformaci\'on natural entre los funtores correspondientes.}
 \end{definicion}

Al igual que en el caso de los haces vectoriales, muchas nociones algebraicas se pueden definir en el contexto de la teor\'ia de gavillas, la m\'as importante que utilizaremos es la noci\'on de \emph{sucesi\'on exacta}:

\begin{definicion}
Una sucesi\'on de morfismos de gavillas
$$\mathscr{G}\xrightarrow{\eta}\mathscr{H}\xrightarrow{\theta}\mathscr{I}$$
es \emph{exacta} en $\mathscr{H}$ si es <<localmente exacta>> es decir, si para todo punto $x$ existe una vecindad $\mathcal{U}$ de $x$ tal que la sucesi\'on
$$\mathscr{G}(\mathcal{U})\xrightarrow{\eta_\mathcal{U}}\mathscr{H}(\mathcal{U})\xrightarrow{\theta_\mathcal{U}}\mathscr{I}(\mathcal{U})$$
es exacta.
 \end{definicion}



\subsection{Gavillas localmente libres de rango 1}
Siguiendo con la tendencia de extender nociones algebraicas al caso de gavillas, se puede definir la noci\'on de $\mathscr{A}$-m\'odulo, donde $\mathscr{A}$ es una gavilla de anillos:

\begin{definicion}
Si $\mathscr{A}$ es una gavilla de anillos, un $\mathscr{A}$-m\'odulo $\mathscr{M}$ es una gavilla de grupos abelianos donde adem\'as, para cada abierto $\mathcal{U}$ de $\mathcal{S}$, $\mathscr{M}(\mathcal{U})$ es un $\mathscr{A}(\mathcal{U})$-m\'odulo y si $\mathcal{V}\subseteq \mathcal{U}$ es otro abierto, entonces para cualesquiera $a\in \mathscr{A}(\mathcal{U})$ y $m\in \mathscr{M}(\mathcal{U})$, se tiene que:
$$(am)|_\mathcal{V}=a|_\mathcal{V}m|_\mathcal{V}.$$
 \end{definicion}

El ejemplo m\'as importante de $\mathscr{A}$-m\'odulos es el de los $\mathscr{O}$-m\'odulos, donde $\mathscr{O}$ es la gavilla de funciones holomorfas. Es claro que si $E$ es un haz de l\'ineas holomorfo, entonces $\mathscr{E}$ es un $\mathscr{O}$-m\'odulo  y adem\'as, $\mathscr{E}$ es <<localmente libre de rango $1$>>, m\'as formalmente:

\begin{definicion}
Un $\mathscr{O}$-m\'odulo $\mathscr{M}$ es \emph{localmente libre de rango $n$} si para todo punto $p\in\mathcal{S}$ existe una vecindad $\mathcal{U}$ tal que $\mathscr{M}(\mathcal{U})$ es un $\mathscr{O}(\mathcal{U})$-m\'odulo libre de rango $n$.
 \end{definicion}

Toda gavilla de secciones de un haz de l\'ineas es un ejemplo de una gavilla localmente libre de rango $1$, y este hecho es solamente una manera sofisticada de decir que localmente las secciones de un haz de l\'ineas son simplemente funciones holomorfas.

Para discutir el siguiente ejemplo, ser\'a conveniente introducir algo de notaci\'on.

\begin{definicion}
Un \emph{divisor} sobre una superficie de Riemann compacta $\mathcal{S}$ es una combinaci\'on formal, entera y finita de puntos de la superficie, en otras palabras, es una $0$-cadena cuyos coeficientes son todos enteros.

Si $f$ es una funci\'on meromorfa sobre $\mathcal{S}$ definimos el divisor de $f$ $\divisor(f)$ como:
$$\divisor(f):=\sum_{p\in f^{-1}(0)} \mult_p(f)p-\!\!\!\sum_{p\in f^{-1}(\infty)} \mult_p(f)p$$

Analogamente podemos definir $\divisor(s)$ donde $s$ es una secci\'on de alg\'un haz lineal.
Si $D$ es un divisor, al conjunto de puntos donde $D$ no se anula, le llamaremos el \emph{soporte} de $D$ y lo denotaremos $\sop(D)$.
Finalmente, diremos que un divisor $D$ es mayor que otro divisor $D^\prime$ si $D-D^\prime$ tiene coeficientes no negativos en todos los puntos de $\mathcal{S}$.
\end{definicion}


Digamos que $f$ es una funci\'on meromorfa con exactamente un polo de orden $n$ en un punto $p$, entonces es claro que $\divisor(f)=-np$, e inversamente, si una funci\'on meromorfa satisface $\divisor(f)= -np$, entonces dicha funci\'on tiene un polo de orden $n$ en $p$.

Siguiendo esta idea podemos definir la gavilla $\mathscr{O}[D]$ donde $D$ es un divisor, como aquella que satisface:
$$\mathscr{O}[D](\mathcal{U}):=\{f\in\mathscr{O}(\mathcal{U})|\divisor(f)\geq D \text{ sobre }\mathcal{U}\}$$
y an\'alogamente definimos la gavilla $\mathscr{E}[D]$ asociada a un haz vectorial $E$ de la forma:
$$\mathscr{E}[D](\mathcal{U}):=\{s\in\mathscr{E}(\mathcal{U})|\divisor(s)\geq D\text{ sobre }\mathcal{U}\}.$$

No es dif\'icil convencerse de que este tipo de gavillas son gavillas localmente libres de rango 1.

\begin{ejemplo}
Consideredemos el caso del haz tangente de la esfera de Riemann $T\hat{\mathbb{C}}$ con el atlas $\{p_N,\tau\circ p_S\}$. Supongamos que $\mathscr{X}$ es un campo vectorial sobre $\hat{\mathbb{C}}$ (es decir, una secci\'on del haz $T\hat{\mathbb{C}}$) Por la proposici\'on \ref{prop:seccionHazTangente}, $\mathscr{X}$ induce dos funciones holomorfas $\mathscr{X}_S$ y $\mathscr{X}_N$ definidas en  $\mathbb{C}$ y que est\'an relacionadas por
$$\mathscr{X}_N(z)=-z^2\mathscr{X}_S(w),$$
donde $w=1/z$. Si $\sum a_m z^m$ es la serie de Taylor de $\mathscr{X}_S$ al rededor del cero, obtenemos que $-z^2\sum a_mz^{-m}=\mathscr{X}_N$ es una funci\'on holomorfa, por lo que $a_m=0$ para todo $m>3$. Esto implica que $\mathscr{X}_S$ vista como funci\'on meromorfa en $\hat{\mathbb{C}}$ tiene divisor $\divisor(\mathscr{X}_S)\geq -2\infty$. A partir de esto  no es dif\'icil ver que la gavilla de secciones de $T\hat{\mathbb{C}}$ es isomorfa a la gavilla $\mathscr{O}[-2\infty]$.

De manera an\'aloga, se puede ver que la gavilla de secciones de $T\hat{\mathbb{C}}^*$ es isomorfa a $\mathscr{O}[2\infty]$.
 \end{ejemplo}

El ejemplo anterior nos muestra que existen casos en los que las gavillas <<abstractas>> $\mathscr{O}[D]$ donde $D$ es un divisor, se pueden construir como gavillas (<<concretas>>) de secciones de alg\'un haz de l\'ineas. La siguiente proposici\'on nos muestra que este fen\'omeno sucede en todos los casos.

\begin{proposicion}\label{prop:haz-divisor}
Sea $D$ un divisor sobre $\mathcal{S}$. Entonces existe un haz de l\'ineas sobre $\mathcal{S}$, que denotaremos $L(D)$, cuya gavilla de secciones es isomorfa a la gavilla $\mathscr{O}[D]$. M\'as a\'un  $L(D)$ restringido al abierto $\mathcal{S}\setminus\sop(D)$ es isomorfo al haz trivial $\mathcal{S}\setminus \sop(D)\times \mathbb{C}$ y la secci\'on constante $1$ de este haz trivial se extiende a una secci\'on meromorfa de $L(D)$ a la que denotaremos $1_{L(D)}$ y cuyo divisor es igual a $-D$.
 \end{proposicion}
$\mathbb{C}_{\mathcal{S}\setminus \sop(D)}$

Antes de comenzar la demostraci\'on, recordemos que las secciones de un haz de l\'ineas no forman un anillo pues no tiene sentido multiplicar dos secciones para obtener una tercera. La siguiente proposici\'on nos da una manera parcial de arreglar este hecho.
\begin{proposicion}\label{prop:aditividad-divisores} 
 Sean $E$ y $F$ dos haces de l\'ineas y $s$ y $t$ dos secciones meromorfas de $E$ y $F$ respectivamente. Entonces $s\otimes t$ es una secci\'on de $E\otimes F$ con divisor $\divisor(s\otimes t)=\divisor(s)+\divisor(t)$.
Adem\'as, $f:=s/t$ define una funci\'on meromorfa que cumple que $ft=s$ y $\divisor(f)=\divisor(s)-\divisor(t)$.\end{proposicion}

\begin{proof}[Prueba de la proposici\'on \ref{prop:haz-divisor}]
Antes de considerar el caso general, nos enfocaremos en el caso en que $D=-p$.

Sea $p\in \mathcal{S}$ y $\mathcal{U}\xrightarrow{\phi}\mathcal{V}$ una carta centrada en $p$. Notemos que en $\mathcal{U}\setminus\{p\}$ la funci\'on $\phi$ es una funci\'on holomorfa no nula, por lo que podemos usarla para identificar los haces triviales $\mathcal{S}\setminus\{p\}\times\mathbb{C}$ y $\mathcal{U}\times \mathbb{C}$ sobre $\mathcal{U}\setminus\{p\}$ y as\'i obtener un haz definido sobre toda la superficie. M\'as concretamente, consideremos la relaci\'on de equivalencia generada por $(q,z)\sim (q,\phi(q)z)$ donde la primera pareja es un elemento  de $\mathcal{S}\setminus\{p\}\times\mathbb{C}$ y la segunda es un elemento de $\mathcal{U}\times \mathbb{C}$ y definamos 
$$L(-p):=\frac{(\mathcal{S}\setminus\{p\}\times\mathbb{C})\sqcup(\mathcal{U}\times \mathbb{C})}{\sim}.$$
Es claro que las inclusiones de $(\mathcal{S}\setminus\{p\}\times \mathbb{C}$ y de $\mathcal{U}\times \mathbb{C}$ en la suma ajena decienden al cociente y dan lugar a dos funciones $f$ y $g$ como en el siguiente diagrama:

De esta forma podemos tomar a $f$ como una carta para $L(-p)$ en el abierto $\mathcal{S}\setminus \{p\}$ y a $g$ como una carta en el abierto $\mathcal{U}$. el cambio de coorde es $q\mapsto \phi(q)$ que es una funci\'on holomorfa. Con esto hemos demostrado que $L(-p)$ es un haz de l\'ineas holomorfo. Por otro lado, las secciones $1$ en $\mathcal{S}\setminus \{p\}\times \mathbb{C}$ y $\phi$ en $\mathcal{U}$ son compatibles en la intersecci\'on pues ...\attention por lo que dan lugar a una secci\'on meromorfa global de $L(-p)$. Es claro que el divisor de esta secci\'on es exactamente $p$ y que esta es la secci\'on buscada $1_{L(-p)}$.

Si $f\in\mathscr{O}[-p](\mathcal{U})$, la secci\'on $f1_{L(-p)}$ tiene divisor $\divisor(f1_{L(-p)})=\divisor(f)+\divisor(1_{L(-p)})\geq -p+p=0$ es decir, es una secci\'on holomorfa de $L(-p)$.
Definimos un morfismo de haces $\eta$ como sigue:
$\eta_\mathcal{U}:\mathscr{O}[-p](\mathcal{U})\rightarrow \mathscr{L}(-p)(\mathcal{U})$
$f\mapsto f1_{L(-P)}$.
Es claro que este morfismo es inyectivo en cada abierto. Por otro lado, si $\sigma\in \mathscr{L}(-p)(\mathcal{U})$ es una secci\'on holomorfa de $L(-p)$, entonces la funci\'on $f:=\sigma/1_{L(-p)}$ tiene divisor $\divisor(f)=\divisor(\sigma)-\divisor(1_{L(-p)})\geq 0-p\geq -p$, por lo que $f\in\mathscr{O}[-p](\mathcal{U})$ y adem\'as $\eta_\mathcal{U}(f)=\sigma$, es decir, $\eta$ es un isomorfismo de gavillas.

Si $D=p$, en la construcci\'on anterior basta cambiar la relaci\'on de equivalencia $(q,z)\sim (q,\phi(q)z)$ por $(q,z)\sim (q,\phi(q)^{-1}z)$ para obtener $L(p)$.

En general, si $D=\sum p_i -\sum q_i$, entonces el haz
la secci\'on 
$$(\bigotimes 1_{L(p_i)}) \otimes (\bigotimes 1_{L(-q_i)})$$
$$(\bigotimes L(p_i)) \otimes (\bigotimes L(-q_i))$$ 
tiene divisor $-D$ y en la carta correspondiente al abierto $\mathcal{S}\setminus\{\sop D\}$ corresponde a la secci\'on $1$. Estas propiedades son suficientes para demostrar que $\mathscr{L}(D)\cong \mathscr{O}[D]$ al igual que en el caso en que $D=-p$.
 \end{proof}

\section{Cohomolog\'ia de gavillas}

%\ptodo{motivacion de cohomologia como linearizaci\'on, explicacion de que lo que uno busca es un funtor blabla que haga sucesiones largas de cohomologia}

Existen varias maneras de definir una <<teor\'ia de cohomolog\'ia>> para gavillas de grupos abelianos, algunas m\'as abstractas que otras, o en las que demostrar algunas propiedades puede tener diversos grados de dificultad; sin embargo, en este trabajo \solo\ exploraremos una manera: la \emph{cohomolog\'ia de \v{C}ech}.

A grandes razgos, la idea de la cohomolog\'ia de \v{C}ech es obtener informaci\'on global de una gavilla sobre un espacio utilizando la informaci\'on combinatoria de la gavilla sobre una cubierta del espacio.

En lo sucesivo, $\mathcal{S}$ denotar\'a una superficie, $\mathscr{G}$ una gavilla sobre $\mathcal{S}$ y $\mathscr{U}$ una cubierta abierta de $\mathcal{S}$.

\begin{definicion}
Un $q$-\emph{simplejo}\footnote{Solo en esta secci\'on reservaremos el nombre <<simplejo>> para denotar los simplejos con respecto a una cubierta (podr\'iamos incluso decir: <<simplejo de \v{C}ech>>)%
% La coincidencia de los nombres no es accidental: \attention\ptodo{explicar mas}
} $\sigma$ de $\mathscr{U}$ es una colecci\'on ordenada de $q+1$ elementos de $\mathscr{U}$ con intersecci\'on no vac\'ia. A la intersecci\'on de dichos elementos se le llama el \emph{soporte} de $\sigma$ y se denota $|\sigma|$.
 \end{definicion}

\begin{definicion}
Una \emph{$q$-cocadena (de \v{C}ech}) de $\mathscr{U}$ con coeficientes en $\mathscr{G}$ es una funci\'on que asigna a cada $q$-simplejo $\sigma$ una secci\'on de $\mathscr{G}$ sobre $|\sigma|$ (es decir, un elemento de $\mathscr{G}(|\sigma|)$). El conjunto de todas las $q$-cocadenas forma un grupo abeliano con respecto a las operaciones inducidas por la estrucura de $\mathscr{G}$. Dicho grupo lo denotamos $C^q(\mathscr{U},\mathscr{G})$.
 \end{definicion}

\begin{observacion}
Es f\'acil ver que $$C^q(\mathscr{U},\mathscr{G})=\prod_{(\mathcal{U}_0,\dots,\mathcal{U}_{q+1})\in \mathscr{U}^{q+1}}\mathscr{G}(\mathcal{U}_0\cap\dots\cap\mathcal{U}_{q+1})$$ donde estamos asumiendo que $\mathscr{G}(\varnothing)=0$.
 \end{observacion}


De manera an\'aloga a la cohomolog\'ia de de Rham, en este caso tambi\'en hay un operador que act\'ua en las cocadenas:

\begin{definicion}
La \emph{cofrontera} de una $0$-cocadena $\omega$ es la $1$-cocadena que a un $1$-simplejo $\sigma=(\mathcal{U}_0,\mathcal{U}_1)$ le asigna:
$$\delta(\omega)(\sigma):= \omega(\mathcal{U}_0)-\omega(\mathcal{U}_1)$$
donde impl\'icitamente estamos restringiendo $\omega(\mathcal{U}_0)$ y  $\omega(\mathcal{U}_1)$ a $\mathcal{U}_0\cap\mathcal{U}_1$ para que la expresi\'on anterior defina una secci\'on sobre $\mathcal{U}_0\cap\mathcal{U}_1$. La imagen de $\delta$ la denotaremos $B(\mathscr{U},\mathscr{G})$ y a sus elementos les llamaremos \emph{$1$-cofronteras}.
 \end{definicion}

%\begin{observacion}
%As\'i definida, la cofrontera es un morfismo de grupos abelianos $\delta:C^q(\mathscr{U},\mathscr{G})\rightarrow C^{q+1}(\mathscr{U},\mathscr{G})$ y adem\'as satisface ${\delta\circ\delta=0}$.
 %\end{observacion}

\begin{definicion}
Una $1$-cocadena $\omega$ es un \emph{$1$-cociclo} si para cualesquiera tres elementos $\mathcal{U}_0$, $\mathcal{U}_1$, $\mathcal{U}_2$ de $\mathscr{U}$ se satisface que
$$ \omega((\mathcal{U}_0,\mathcal{U}_1))+\omega((\mathcal{U}_1,\mathcal{U}_2))=\omega((\mathcal{U}_0,\mathcal{U}_2))\text{ en }~\mathcal{U}_0\cap\mathcal{U}_1\cap\mathcal{U}_2.$$
Al conjunto de todos los $1$-cociclos lo denotaremos $Z^1(\mathscr{U},\mathscr{G})$; 

 \end{definicion}

Un sencillo c\'alculo muestra que toda $1$-cofrontera es un $1$-cociclo, por lo que podemos considerar el grupo cociente $\cH^1(\mathscr{U},\mathscr{G}):=\frac{Z^1(\mathscr{U},\mathscr{G})}{B(\mathscr{U},\mathscr{G})}$, al que llamaremos el \emph{primer grupo de cohomolog\'ia de \v{C}ech}. As\'i mismo, al n\'ucleo de $\delta$ lo denotaremos $\cH^0(\mathscr{U},\mathscr{G})$.

Omitiremos la definici\'on del morfismo \(\delta\) para \(q\)-cociclos con \(q>1\), sin embargo, mencionamos que una vez definido dicho morfismo, la definici\'on de grupo de homolog\'ia es completamente an\'aloga al caso \(q=1\):

\begin{definicion}
El $q$-\'esimo grupo de \emph{cohomolog\'ia de \v{C}ech} de $\mathscr{G}$ con respecto a la cubierta $\mathscr{U}$ es el grupo
$$\cH^q(\mathscr{G},\mathscr{U}):= \frac{\kernel\delta\cap C^q(\mathscr{G},\mathscr{U})}{\im\delta\cap C^q(\mathscr{G},\mathscr{U})}$$
a los elementos de $\kernel\delta$ usualmente se les llama cociclos y a los de $\im\delta$ cofronteras.
 \end{definicion}

Si empezamos con una secci\'on global de $\mathscr{G}$, es decir, un elemento $s$ de $\mathscr{G}(\mathcal{S})$, entonces podemos considerar la $0$-cadena $\omega_s$ definida mediante $\omega_s(\mathcal{U})=s|_\mathcal{U}$. De esta forma $\delta(\omega_s)(\mathcal{U}_0,\mathcal{U}_1)=\omega_s(\mathcal{U}_0)-\omega(\mathcal{U}_1)=s|_{\mathcal{U}_0}-s|_{\mathcal{U}_1}=0$, por lo que $\omega_s\in\cH^0(\mathscr{U},\mathscr{G})$.

Inversamente, si empezamos con un elemento $\omega\in\cH^0(\mathscr{U},\mathscr{G})$ entonces para cualquier par de abiertos $\mathcal{U}_0$ y $\mathcal{U}_1$ de $\mathscr{U}$ tenemos que $$\omega(\mathcal{U}_0)-\omega(\mathcal{U}_1)=\delta(\omega)(\mathcal{U}_0,\mathcal{U}_1)=0,$$
por lo que $\omega(\mathcal{U}_0)=\omega(\mathcal{U}_1)$ sobre $\mathcal{U}_0\cap\mathcal{U}_1$, es decir, las secciones $\omega(\mathcal{U}_i)$ satisfacen las hip\'otesis del axioma de localidad, por lo que existe una secci\'on global $s\in\mathscr{G}(\mathcal{S})$ tal que $\omega(\mathcal{U})=s|_\mathcal{U}$ \ie $\omega=\omega_s$. Con esto hemos demostrado:

\begin{teorema} 
Para cualquier cubierta $\mathscr{U}$ de $\mathcal{S}$ se tiene que:
$$\cH^0(\mathscr{G},\mathscr{U})\cong \mathscr{G}(\mathcal{S}).$$
 \end{teorema}

En particular, esto implica que el grupo $\cH^0(\mathscr{U},\mathscr{G})$ no depende de la cubierta $\mathscr{U}$, y ser\'ia deseable que $\cH^1(\mathscr{U},\mathscr{G})$ tampoco dependa de la cubierta. Desafortunadamente, esto no es cierto. Esta es una desventaja propia de la cohomolog\'ia de \v{C}ech que otras maneras de definir la cohomolog\'ia de gavillas no tienen.

Para poder definir los grupos de cohomolog\'ia de tal forma que sean independientes de la cubierta, la idea que seguiremos es que los grupos de cohomolog\'ia se aproximan a un <<grupo l\'imite>> a medida que se toman cubiertas cada vez m\'as finas.

\begin{definicion}
Si $\mathscr{U}$ y $\mathscr{V}$ son dos cubiertas de $\mathcal{S}$ entonces una \emph{funci\'on de refinamiento} de $\mathscr{U}$ en $\mathscr{V}$ es una funci\'on $\rho:\mathscr{U}\rightarrow\mathscr{V}$ de tal forma que para todo elemento $\mathcal{U}\in \mathscr{U}$ se tiene que $\mathcal{U}\subseteq \rho(\mathcal{U})$. Siempre que exista una funci\'on de refinamiento de $\mathscr{U}$ en $\mathscr{V}$, diremos que $\mathscr{U}$ \emph{refina} a $\mathscr{V}$.
 \end{definicion}

Si $\rho$ es una funci\'on de refinamiento de $\mathscr{U}$ a $\mathscr{V}$, \'esta induce un morfismo $\hat\rho:C^q(\mathscr{V},\mathscr{G})\rightarrow C^q(\mathscr{U},\mathscr{G})$ de tal forma que si $\sigma=(\mathcal{U}_0,\dots,\mathcal{U}_{q+1})$ es un $q$-simplejo de $\mathscr{U}$ entonces $\hat\rho(\omega)(\sigma)=\omega(\rho(\mathcal{U}_0),\dots,\rho(\mathcal{U}_{q+1}))|_{|\sigma|}$.

\begin{proposicion} 
Sean $\rho$ y $\pi$ dos funciones de refinamiento de $\mathscr{U}$ a $\mathscr{V}$. Entonces $\hat\rho$ y $\hat\pi$ son morfismos de grupos abelianos, conmutan con $\delta$ y mandan $1$-cociclos en $1$-cociclos, por lo que inducen morfismos $[\hat\rho],[\hat\pi]:\cH^q(\mathscr{V},\mathscr{G})\rightarrow \cH^q(\mathscr{U},\mathscr{G})$ que de hecho son iguales: $[\hat\rho]=[\hat\pi]$.
 \end{proposicion}

La proposici\'on anterior le da sentido a la siguiente definici\'on:

\begin{definicion}
El \emph{$q$-\'esimo grupo de cohomolog\'ia de \v{C}ech} de $\mathcal{S}$ con respecto a $\mathscr{G}$ es el grupo:
$$\lim_{\mathscr{U}}\cH^q(\mathscr{U},\mathscr{G})$$
donde el l\'imite es sobre el sistema dirigido de todas las cubiertas y todas las funciones de refinamiento.
 \end{definicion}

Para finalizar esta secci\'on, \solo\ mencionaremos una de las propiedades m\'as importantes de la cohomolog\'ia de \v{C}ech:
\begin{proposicion} 
Sea \( \mathscr{G}\xrightarrow{\eta}\mathscr{H}\xrightarrow{\theta}\mathscr{I}\) una sucesi\'on exacta corta de gavillas, entonces existe una sucesi\'on exacta

a la suciesi\'on anterior se le llama la sucesi\'on exacta larga en cohomolog\'ia.
 \end{proposicion}




%\ptodo{explicaci\'on de que esto caracteriza la cohomologia, gavillas finas y resoluciones}

%\ptodo{resoluci\'on de poincare y teorema de de rham}

\section{Existencia de secciones meromorfas}

Los grupos de cohomolog\'ia son objetos algebraicos que capturan una gran cantidad de informaci\'on de la superficie y la gavilla en cuesti\'on, adem\'as, la sucesi\'on larga de cohomolog\'ia es una gran herramienta para efectivamente extraer dicha informaci\'on. En este trabajo no discutiremos la impresionante variedad de aplicaciones de esta teor\'ia, sin embargo, hay un punto que s\'i queremos discutir.

\begin{teorema}\label{teo-finitud}
Si $\mathcal{S}$ es una superficie de Riemann, $E$ es un haz de l\'ineas (holomorfo) y $\mathscr{E}$ es la gavilla de secciones de $E$, entonces:
\begin{itemize}
\item los grupos de cohomolog\'ia $\cH^0(\mathscr{E})$ y $\cH^1(\mathscr{E})$ (que en este caso son adem\'as espacios vectoriales) son de dimensi\'on finita.
\item $E$ tiene secciones meromorfas no constantes.
\end{itemize}
 \end{teorema}
\begin{proof}
Demostraremos \'unicamente que la segunda parte es consecuencia de la primera.

Sea $p$ un punto de $\mathcal{S}$, $\mathcal{U}\xrightarrow{\phi}\mathcal{U}^\prime$ una carta centrada en $p$ y en donde $E$ se trivializa. Consideremos la cubierta $\mathscr{U}=\{\mathcal{U},\mathcal{V}:=\mathcal{S}\setminus \{p\}\}$. Sea $s_k$ la secci\'on de $E$ sobre $\mathcal{U}\setminus \{p\}$ que bajo la trivializaci\'on y en la carta $\phi$ tiene la expresi\'on $z\mapsto(z,z^{-k})$, es decir, es holomorfa en $\mathcal{U}\cap\mathcal{V}$.  
Usando estas secciones definimos una familia de $1$-cocadenas como sigue:
$$\omega_k((\mathcal{U},\mathcal{V}))=-\omega_k((\mathcal{V},\mathcal{U}))=s_k$$
$$\omega_k=0 \text{ en todos los dem\'as casos}$$
No es dif\'icil ver que estas $1$-cocadenas realmente son cociclos, por lo que definen una cantidad numerable de elementos de $\cH^1(\mathscr{E})$ que tiene dimensi\'on finita, por lo que se debe satisfacer una ecuaci\'on de la forma:
$$c_1[\omega_1]+\dots+c_r[\omega_r]=0~~(c_i\in\mathbb{C}, \text{ no todos }0)$$
por lo que existe una $0$-cadena $\alpha$ tal que
$$\delta(\alpha)=c_1\omega_1+\dots+c_r\omega_r$$
$$\alpha(\mathcal{V})-\alpha(\mathcal{U})=\delta(\alpha)(\mathcal{V},\mathcal{U})=(c_1\omega_1+\dots+c_r\omega_r)(\mathcal{V},\mathcal{U})$$
es decir, $\alpha(\mathcal{V})$ es una secci\'on holomorfa en $\mathcal{S}\setminus\{p\}$ que es meromorfa no constante, pues en una vecindad de $p$ es de la forma $\alpha(\mathcal{U})-\sum_{k=1}^r c_kz^{-k}$ donde $\alpha(\mathcal{U})$ es holomorfa y al menos un $c_k\neq0$.\end{proof}


Aplicando el resultado anterior al caso del haz trivial $\mathcal{S}\times\mathbb{C}$, o equivalentemente a la gavilla de funciones holomorfas obtenemos:

\begin{corolario}
Toda superficie de Riemann compacta admite funciones meromorfas no constantes.
 \end{corolario}

\begin{observacion}
El corolario anterior junto con la teor\'ia de cubrientes ramificados implican que toda superficie de Riemann se puede ver como un cubriente ramificado de la esfera.
 \end{observacion}




%\ptodo{\begin{teorema} 
%los espacios de cohomologia son de dim finita
 %\end{teorema}}
\section*{Notas del cap\'itulo}
\subsection*{Haces vectoriales}
Los haces vectoriales son objetos centrales en la geometr\'ia diferencial y en la topolog\'ia algebraica. Si bien en el caso de la geometr\'ia algebraica los haces vectoriales tambi\'en son importantes, las gavillas son mucho m\'as usadas en \'esta. % \cite{atiyah1989k-theory}
Para una presentaci\'on concisa de la interrelaci\'on entre la teor\'ia de gavillas y de haces vectoriales para el caso de superficies de Riemann v\'ease \cite{hitchin-segal}.
\subsection*{Gavillas y cohomolog\'ia}
Las t\'ecnicas de la teor\'ia de gavillas fueron introducidas en la geometr\'ia algebraica por Jean-Pierre Serre en \cite{serre1955faisceaux} y a partir de ese momento han jugado un papel central en su desarrollo.

Dos demostraciones del teorema \ref{teo-finitud} se pueden consultar en \cite{gunning1966lectures} y en \cite{narasimhan1992compact}.%Ambas requieren algunos resultados de an\'alisis funcional, por este motivo fueron omitidas.
%\subsection{Representaci\'on de superficies de Riemann como cubrientes ramificados de la esfera}
%Para \cite{miranda-curves-and-riemann} \cite{donaldson2011riemann}
